# Отчет по лабораторной работе №2
## по курсу "Логическое программирование"

## Решение логических задач

### студент: Бокоч С.М.
Замените на свою фамилию!

## Результат проверки

| Преподаватель     | Дата         |  Оценка       |
|-------------------|--------------|---------------|
| Сошников Д.В. |              |               |
| Левинская М.А.|   3.11.17    |    4          |

> *Комментарии проверяющих (обратите внимание, что более подробные комментарии возможны непосредственно в репозитории по тексту программы)*
> Ответ в задаче единственный, в решении не учтено, что Прозаик выпустил свою первую книгу при этом в условии есть фраза "одно из произведений Дмитриева" из чего следует, что Дмитриев выпустил несколько книг (более чем одно). 
> Я раньше был в 204Б группе, сейчас же состою в группе 206Б. Поэтому номер по списку изменился с 2 на 3.


# Введение #
** Абстракцию данных ** можно рассматривать как процесс организации различных фрагментов информации в логические единицы, которые придают осмысленную форму программе. Программы, написанные на Prolog, легко читать, но сложно писать. Для решения логических задач необходимо использовать четко описанные факты(* условия *) для объектов. Многие задачи связаны с рассмотрением нескольких конечных множеств, между которыми устанавливаются взаимо-однозначное соответствие. На мой взгляд, вся сложность состоит в усечении и ограничении рекурсии с помощью бэктрекинга для перебора всех вариантов.

Существуют следующие подходы к решению логических задач:
* Метод порождения и проверок – не очень эффективный метод решения, ввиду того что некоторый предикат генерирует целое множество вариантов, которые затем проверяются другими предикатами и в случае неуспеха - отсекаются, иначе возвращаются пользователю.
* Метод ветвей и границ – один из наиболее эффективных методов решения различных задач комбинаторного типа, алгоритмы решений которых заключаются ** не в полном , а частичном переборе ** вариантов, в организованном поиске решения. Суть метода заключается в разбиении множества допустимых решений на подмножества. Поиск решения продолжается каждый раз в том подмножестве, в котором потенциально может лежать лучшее решение.

Я реализовал решение задачи первым методом, вторым не поучилось.

# Задание #

3.Как-то раз случай свел в купе известного астронома, поэта, прозаика и драматурга. Это были Алексеев, Борисов, Константинов и Дмитриев. Оказалось, что каждый из них взял с собой книгу, написанную одним из пассажиров этого купе. Алексеев и Борисов углубились в чтение, предварительно обменявшись купленными книгами. Поэт читал пьесу. Прозаик, очень молодой человек, выпустивший свою первую книгу, говорил, что он никогда ничего не читает по астрономии. Борисов купил в дорогу одно из произведений Дмитриева. Никто из пассажиров не покупал и не читал книги, написанные им самим. Что читал каждый из них? Кто кем был?


# Метод решения #
Задача до безобразия проста. Создаем структуру человека, которая должна хранить данные: имя, что написал, что купил, что читал в купе. Логично, что человек, который написал книгу в какой-либо области, является специалистом в этой области. Можно было бы обойтись тремя параметрами, если бы не было обмена в одном из условий.
`person(Name, Read, Buy, Write).`
Если подсчитать **полный перебор**, то он равен 4^5 = 2^10 = 1024 варианта, не так уж и много.
Создадим список из всех пассажиров`slove`. Последовательно определим, что каждый написал книгу, каждый получил книгу и каждый читает книгу. С помощью предиката `unique` определим, что дублирующихся книг не существует:
```
unique([]):-!.
unique([H|T]):-
    member(H, T), !, fail;
    unique(T).
```
Бэктрекинг играет здесь играет роль условия. Если книга дублируется, то завершаем работу сразу, а не идем по рекурсии дальше.
Переходим ко второй части -- к фактам.
Условия используем в главном предикате.
> \+ в GNU Prolog означает not.

```
member(person(_, piece, _, poetry), Solve), - поэт читал пьесу
\+ member(person(_, astronomy, _, prose), Solve), - прозаик не читает по астрономии
\+ member(person(_, _, astronomy, prose), Solve), - следовательно он же ничего не покапал по астрономии.
member(person(alekseev, BorisovBuy, AlekseevBuy, _), Solve), - обмен книгами
member(person(borisov, AlekseevBuy, BorisovBuy, _), Solve),
member(person(dmitriev, _, _, DmitrievWrite), Solve), - Борисов купил книгу Дмитриева
member(person(borisov, DmitrievWrite, _, _), Solve),
```
Последний предикат `check` определяет, различны ли параметры у каждого пассажира. Дублируемость книг мы выше проверили.
```
check([]):-!.
check([person(_, Read, Buy, Write)|T]):-
    !, \+ Read = Write, \+ Buy = Write, check(T).
```
# Результат работы #
```
| ?- solve(X).
X = [passenger(alekseev,prose,piece,astronomy),passenger(borisov,piece,prose,poetry),passenger(konstantinov,poetry,poetry,prose),passenger(dmitriev,astronomy,astronomy,piece)] ? ;
X = [passenger(alekseev,piece,prose,poetry),passenger(borisov,prose,piece,astronomy),passenger(konstantinov,astronomy,astronomy,piece),passenger(dmitriev,poetry,poetry,prose)] ? ;
```
Таким образом, решение получилось неоднозначным, но оно приемлемо к вышестоящим условиям(непротиворечивое).

# Выводы #
Можно подвести небольшой итог. Пролог может быть мощным средством в написании решения для логических задач. Описав ряд условий, мы можем сразу же не подходящие варианты отсечь. Очень полезным оказалась команда отладки в GNU Prolog - ** trace **, которая помогла отладить программу и немного оптимизировать с помощью отсечения. Думаю, что данное задание -- типовое, и решение можно использовать как шаблон. Так как пролог определил два варианта, то логически вряд ли кто решил бы такую задачу, ввиду нехватки условий. А если бы человек было не 4, а, скажем, 100 и впридачу 96 условий, то Prolog бы справился с этой задачей в несколько десятков строчек.

Безусловно, язык Prolog - король в решении логических задач. Я даже не представляю как можно было бы решить похожую задачу на Си или Си++.


